\subsection{Smart Contracts}
\label{subsec:Smart_Contracts}
Die Smart Contracts, die in Solidity implementiert wurden, werden nachfolgend erläutert. Diese Implementationen bilden das Rückgrat der Applikation. Sie bilden die Business Logik in Code Form ab und dienen als einzige Interaktionsmöglichkeit mir der Datenbank in der Blockchain.\cite[Introduction to Smart Contracts]{solidity.readthedocs.io}

\subsubsection{Rentable}
\label{subsubsec:Rentable}
Damit alle mietbaren Objekte logisch unabhängig von einander sind, wurde der primäre Smart Contract (vgl. \ref{sys_subsubsec:Rentable}) so entworfen, dass für jedes mietbare Objekt eine separate Instanz dessen erstellt werden muss (vgl. \ref{subsubsec:Neuerstellung}). Die in diesem Smart Contract implementierte Funktionalität beinhaltet nur das Mieten, und die damit verbundenen Monetären Transaktionen. Er weist dabei keine Schliessfach-spezifische Funktionalität auf. Bei dem Design wurde darauf geachtet die Funktionalität zu abstrahieren, um es Autoren zu ermöglichen, weitere Dienste zu erstellen, die auf dem Konzept der mietbaren Objekte basiert. Diese darauf aufbauenden Dienste können auch ausserhalb des Lokkit Systems bestehen und können gänzlich inkompatibel zu diesem sein.

\paragraph{Deposit}
Sollte das Rentable aus Zeitgründen nicht zurückgegeben werden (vgl. \ref{sys_para:claim_unclaim}), so wird das Deposit nicht dem Mieter zurückerstattet. Dadurch ist der Mieter daran interessiert, das Rentable für einen längeren Zeitraum als nötig zu mieten, um sicher zu gehen, dass es zurückgegeben werden kann. Da diese längere Zeitspanne bezahlt werden muss, wird die Hälfte der Kosten bei Rückgabe zurückerstattet. Die andere Hälfte der Kosten wird als verlorene Opportunitätskosten dem Owner gutgeschrieben.
\subparagraph{Verworfene Alternativen}
Durch die Teilung der Kosten und Einführung eines Deposits wird dem Renter auferlegt, seine benötigte Zeit zu überdenken, aber bietet ihm auch gewissen Spielraum:
\begin{itemize}
    \item Würde der gesamte Betrag zurückerstattet werden, ist die Motivation nur für die tatsächlich benötigte Dauer zu mieten nicht gegeben. Mieter könnten dann ohne Mehrkosten für viel länger als sie das Rentable benötigen mieten und die Kosten bei retournieren zurückerstattet bekommen. Dies resultiert in einer starken Einschränkung der Verfügbarkeit des Rentables und somit in einer Verringerung des Gewinns der Owners.
    \item Wenn keine Rückerstattung der Kosten der nicht benutzten Zeit gemacht würde, wäre das retournieren lediglich eine Schikane ohne Mehrwert. Wenn das retournieren also obsolet ist, kann auch das Deposit abgeschafft werden.
\end{itemize}


\paragraph{Datenhaltung}
In einem Smart Contract können Daten in der Blockchain auf unterschiedliche Arten gespeichert werden: \emph{Storage} oder \emph{Events} (auch \emph{Logs} genannt). Storage ist ein einfacher Schlüssel-Werte-Paar Speicher, worauf alle Instanzvariablen eines Smart Contracts gespeichert werden, die zwischen verschiedenen Funktionsaufrufen persistiert werden müssen (vgl. \ref{sys_para:Rentable_Attribute}). Ein Smart Contract kann nicht ausserhalb seines zugewiesenen Speicherbereichs operieren. Weiter sind Zugriffe auf den Storage Speicher mit viel Gas zu bezahlen. So soll verhindert werden, dass grosse Speichermengen in der Blockchain verwendet werden, beispielsweise für Speicherung von Multimediadateien o.Ä.. Ausgelöste Events werden in der Blockchain in Form von Transactionlogs gespeichert. Diese Logs müssen mit wenig Gas zu bezahlen, können aber von einem Smart Contract nicht gelesen werden. Über die Web3 API kann auf die so erstellten Logs zugegriffen werden.\cite[Miscellaneous/Introduction to Smart Contracts]{solidity.readthedocs.io}\cite{jonathanpatrick.me/ethereum}

Damit die Konsistenz der Reservationen eines mietbaren Objektes gewährleistet werden kann, muss der Rentable Smart Contract die Möglichkeit besitzen, zukünftige Reservationen abzufragen. Daher ist es unumgänglich für den Rentable Smart Contract, Storage Speicher für die Datenhaltung der Reservationen zu verwenden. Um den benötigten Speicher, und die damit verbundenen Reservationskosten, gering zu halten, könnten vergangene Reservationen auch gelöscht werden (vgl. \ref{subpara:Stalling}).

\paragraph{Withdrawal Muster}
\label{para:Withdrawal_Muster}
Bei Transaktionen, die einen Account zum Ziel haben, werden die Gaskosten von 500 Gas automatisch vom Sender beigefügt, ohne dass dies explizit in der ausgelösten Transaktion angegeben werden muss. Ist das Ziel aber eine Funktion eines Smart Contracts, wie es bei Rentable.rent der Fall ist, oder ein Smart Contract selbst, so kann der Smart Contract, der die Transaktion erhält, Code ausführen, der vom initialen Sender der Transaktion bezahlt werden muss. Um dies zu verhindern, sollte nicht Ether an eine Adresse überwiesen werden, von der nicht bekannt ist, ob sie ein Smart Contract oder ein Account ist.\cite[Wiki/Contracts and Transactions]{go-ethereum}\cite{cryptocompare.com/gas}\cite[FAQ/What is the deal with...]{solidity.readthedocs.io}

\subparagraph{Beispiel}
Sei A eine Instanz eines Rentable Contracts, der das Withdrawal Muster implementiert, dessen Besitzer B ist. Wenn ein Depot zurückerstattet werden soll, überweist A Ether nicht auf Anfrage von B an eine Zieladresse, C. Stattdessen merkt sich A die Menge Ether, die C zusteht und stellt die Möglichkeit zur Verfügung, dass C Ether vn A abheben kann. Dies findet mittels einer Transaction auf die \emph{withdraw} Funktion statt, die von B ausgelöst werden muss. Die Gaskosten für die von C ausgeführte \emph{withdraw} Funktion sind vernachlässigbar und werden durch die zurückerhaltene Menge Ether kompensiert. Der Vorteil, wenn die Transaktion von C gestartet werden muss, ist, dass C für die etwaigen zusätzlichen gas-Kosten aufkommen muss, sollte C selbst ein Smart Contract sein.

\paragraph{Re-Entrancy}
Hierbei handelt es sich um ein Muster, das angewendet wird, wenn in einem Smart Contract ein interner Zustand existiert, der die Menge an Ether speichert, der \emph{anderen} zusteht und eine Möglichkeit besteht, diese Menge Ether zu entnehmen (vgl. \ref{para:Withdrawal_Muster}). Beispiele für zurückzuerstattenden Ether kann bspw. Depots wie beim Rentable Contract aber auch ein Gebot in einer Auktion o.Ä. sein.\cite[Security Considerations/Re-Entrancy]{solidity.readthedocs.io}

\subparagraph{Beispiel}
Sei A eine Instanz eines Rentable Contracts, der diesen erwähnten internen Zustand speichert und somit das Withdrawal Muster implementiert. Unter der Annahme, dass die Zieladresse für die Rückerstattung ein beliebiger Smart Contract B ist, kann B A angreifen. Wenn eine Transaktion ausgelöst wird, wird jeweils nicht nur der Betrag in Ether überwiesen, sondern, sollte das Ziel ein Smart Contract sein, auch Code ausgeführt. Das heisst, dass B auf eine eingehende Überweisungen reagieren kann und ihrerseits erneut die Transaktionsfunktion von A aktivieren kann (vgl. \ref{para:Withdrawal_Muster}), bevor die Kontrolle an den ursprünglichen Aufruf von A zurückgegeben wird. Wenn der Zustand von A noch nicht geändert wurde, wird der Betrag erneut gesendet, bis A keinen Ether mehr zur Verfügung hat.

\subparagraph{Implementationsbeispiel}
Um mehrfaches Überweisen von Ether zu verhindern, ist es unvermeidbar, zuerst den internen Status des Vertrags zu ändern, bevor Ether überwiesen wird. Die \emph{total} zur Verfügung stehende Menge Ether eines Smart Contracts wird in der Blockchain gehalten und ist Teil des Konsensus. Es ist somit nicht möglich, dass mehr Ether ausgegeben wird als in dem jeweiligen digitalen Vertrag vorhanden ist.

Im Codebeispiel \ref{lst:withdraw_erroneous} kann die \emph{send} Funktion in Zeile zwei mehrmals ausgeführt werden, da das Deposit erst zurückgesetzt wird, sobald die Übertragung erfolgreich war. Dabei ist zu bemerken, dass die Funktion \emph{send} die Kontrolle an die default-Funktion des Zielvertrags übergibt und deren Code ausgeführt wird.\cite[FAQ/What's up with...]{solidity.readthedocs.io}
\begin{lstlisting}[language=javascript,caption={fehlerhaftes Code Snippet \protected{\cite[Common Patterns/Withdrawal From Contrats]{solidity.readthedocs.io}}},label={lst:withdraw_erroneous}]
    function withdraw() {
        if (msg.sender.send(deposit[msg.sender])) {
            deposit[msg.sender] = 0;
        }
    }
\end{lstlisting}

Im Codebeispiel \ref{lst:withdraw_good} wehrt die dritte Zeile die Re-Entrancy Attacke ab, da der interne Kontostand zurückgesetzt wird, bevor die Transaktion ausgelöst wird. Auch hier wird der default-Funktion des Zielvertrags die Kontrolle übergeben. Im Fall, dass diese aber erneut die \emph{withdraw} Funktion aufruft, wird durch \emph{msg.sender.transfer(0)} keine erneute Transaktion auslöst.
\begin{lstlisting}[language=javascript,caption={empfohlenes Code Snippet \protected{\cite[Common Patterns/Withdrawal From Contrats]{solidity.readthedocs.io}}},label={lst:withdraw_good}]
    function withdraw() {
        var currentRefund = deposit[msg.sender];
        deposit[msg.sender] = 0;
        msg.sender.transfer(currentRefund);
    }
\end{lstlisting}

Der Unterschied von \emph{msg.sender.send} und \emph{msg.sender.transfer} ist, dass send einen true/false Wert zurückliefert, ob die Transaktion erfolgreich war und transfer diesen Wert ignoriert. Ein Fall wo dies nicht erfolgreich war könnte sein, dass nicht genügen Ether im Smart Contract vorhanden ist, um die Kosten zu begleichen.
\paragraph{Weitergehende Überlegungen}
\label{para:Rentable_weitergehend}
Mögliche Verbesserungen bzgl. der momentanen Implementation.

\subparagraph{Migrations}
Um neue oder geänderte Funktionalität in Smart Contracts zur Verfügung zu stellen, muss die Datenhaltung von der Businesslogik entkoppelt werden. Grund dafür ist, dass wenn ein neuer Smart Contract als Interaktionsmöglichkeit in der Bockchain steht, Daten, die durch Transaktionen in der Blockchain entstanden sind, nicht einfach übernommen werden können, wie beispielsweise Reservationen. Diese Daten könnten prinzipiell durch den Besitzer des Objekts migriert werden. Das würde aber bedeuten, dass in der Blockchain der Besitzer des Objekts im Namen seiner Mieter Reservationen tätigt, was seinerseits wiederum eine Sicherheitslücke und mögliches Missbrauchspotential seitens des Besitzers bedeutet.

\subparagraph{Stalling}
\label{subpara:Stalling}
Da die Laufzeit der rent Funktion von der Anzahl Reservationen abhängig ist, müssen die Gaskosten für den Aufruf entsprechend abhängig von der bestehenden Anzahl Reservationen gemacht werden. Wenn ein Rentable viele Reservationen erhält kann es sein, dass es durch das \acrfull{BGL}, das im Genesis block angegeben wird, verunmöglicht wird, neue Reservationen zu tätigen.\cite[Security Considerations/Gas Limit and Loops]{solidity.readthedocs.io}\cite{media.consensys.net/gas-and-fuel}

Wenn unclaim oder forceUnclaim aufgerufen wurde (vgl. \ref{sys_para:claim_unclaim}), könnte die abgelaufene Reservation aus dem internen Array gelöscht werden, um die storage Datenmenge des Smart Contracts gering zu halten. Die Historischen Daten zu dem mietbaren Objekt können von einem Benutzer noch immer eingesehen werden, da die Logs in der Blockchain noch vorhanden sind. Da die Datenmenge so klein bleibt, ist die Abfrage ob reserviert werden kann, und somit auch das Reservieren selbst, schneller und muss mit weniger Gas bezahlt werden.\cite{media.consensys.net/gas-and-fuel}

\subsection{Real-Time Kommunikationsschnittstelle}
\label{subsec:Real_Time_Kommunikationsschnittstelle}
Da die Block Time in der Ethereum Blockchain etwa 12 Sekunden beträgt, sind Transaktionen nicht nützlich, um in Echtzeit mit einem gemieteten Objekt zu interagieren. Auch die dabei anfallenden Kosten einer Transaktion\footnote{Diese Kosten sind gering für einzelnes, einfaches Signaling mit Smart Contracts.} sind zu begleichen und bei wiederholtem Senden der Signale nicht zu verachten. Die Persistenz in der Blockchain all dieser Interaktionen dient keinem Nutzen, da aus dem Smart Contract bekannt ist, dass der Benutzer Zugriff auf das Gerät hat. \cite{blog.ethereum.org/block-time}

Daher wurde, um mit Rentables (vgl. \ref{subsubsec:Rentable}) während des gemieteten Zeitraums in Echtzeit zu interagieren, das Protokoll Whisper v5 (vgl. \ref{para:Whisper}) verwendet. Whisper v5 erlaubt die Übermittlung von textbasierten Nachrichten mit eingebautem Sicherheitsmechanismus zur Verschlüsselung und optionale Signatur der Nachrichten. Diese müssen entweder symmetrisch oder asymmetrisch verschlüsselt werden.\cite[Wiki/Whisper Usage]{go-ethereum}

Da Whisper v5 die einzige Möglichkeit zur Echtzeitkommunikation in der Ethereum Blockchain ist, gibt es keine Alternativen dazu.

\subsubsection{Verteilung}
\label{subsubsec:Verteilung}
Das Whisper v5 Protokoll setzt für jede Nachricht einen Schlüssel (symmetrisch oder asymmetrisch) und ein Topic (4 bytes) voraus. Whisper Abos müssen mindestens ebenfalls einen Schlüssel und ein Topic als Filter beinhalten. Um neuen Teilnehmern zu er möglichen, auf diese Nachrichten zu hören und solche zu senden, wird ein symmetrischer Schlüssel mit dem Passwort \emph{Lokkit} erstellt. Dieser Schlüssel muss nicht geheim gehalten werden, da der Inhalt der Nachricht nicht sicherheitsrelevant ist. Als Topic werden die ersten 4 Bytes der sha3 Checksumme der Adresse des Rentables mitgeschickt. Basierend auf diesen beiden Eigenschaften kann der Doorman (vgl. \ref{subsec:Doorman}) die für die angeschlossenen Geräte relevanten Nachrichten filtern.\cite[Wiki/Whisper Overview]{go-ethereum}

\subsubsection{Sicherheitsaspekte}
\label{subsubsec:Sicherheitsaspekte}
Auch wenn Whisper v5 garantiert, dass die übermittelten Nachrichten kryptografisch sicher verschlüsselt werden, können Design-Lücken bei der Implementation der Real-Time Kommunikationsschnittstelle es einem Angreifer ermöglichen, das System auf eine nicht erwünschenswerte Art zu missbrauchen.\cite[Wiki/Whisper Overview/Encryption in version 5]{go-ethereum}

\emph{In den folgenden Paragraphen wird Vorwissen um die Real-Time Kommunikationsschnittstelle vorausgesetzt. Vgl. \ref{sys_subsec:Real_Time_Kommunikationsschnittstelle} für technische Details der Schnittstelle und deren Implementation.}

\paragraph{Signatur des Message Objektes}
Der Sender/Empfänger Mechanismus von Whisper ist nicht an die Accounts/Adressen der Blockchain gekoppelt. Da Rentables von einer Adresse gemietet werden, wird ein Sicherheitsmechanismus benötigt, um sicher zu stellen, dass der Whisper Envelope von einer Entität geschickt wurde, die im Besitz des in der Blockchain angegebenen Accounts ist. Dafür wurde die Funktion \emph{web3.eth.sign} verwendet, um das Message Objekt zu signieren. Damit diese Funktion einen Wert zurück liefert, muss der Private Key des angegebenen Accounts auf der lokalen Node vorhanden sein und dieser Account muss entsperrt sein. Sind diese Vorbedingungen erfüllt, liefert \emph{web3.eth.sign} für einen gegebenen Input (in diesem fall das Message Objekt) einen 65 Byte Hash, Digest genannt, zurück. Wenn bspw. ein Empfänger der Nachricht Funktion \emph{web3.eth.personal.ecRecover} dasselbe Message Objekt und den erhaltenen Digest als Parameter übergibt, gibt diese Funktion die öffentliche Adresse zurück, die den Digest erstellt hat. Diese öffentliche Adresse kann dann mit der eingetragenen Adresse im Smart Contract abgeglichen werden.\cite[web3.eth/sign, web3.eth.personal/ecRecover]{web3js.readthedocs.io}

\paragraph{Replay Attack}
\label{para:Replay_Attack}
Folgend wird der einzige bekannte technische Angriff auf die Real-Time Schnittstelle beschrieben und erläutert wie dieser, unter Verwendung der in Ethereum eingebauten kryptographischen Funktionen, verhindert werden kann. Jegliche Angriffsvektoren, die die Referenzimplementation \emph{geth}, die \acrshort{EVM} oder natürliche Personen (d.h. Social Engineering) betreffen, werden nicht beschrieben oder entschärft.\cite[web3.eth/sign, web3.eth.personal/ecRecover]{web3js.readthedocs.io}\cite{keccak.noekeon.org}

Jeder Whisper Envelope muss mit einem symmetrischen oder asymmetrischen Schlüssel verschlüsselt werden und benötigt ein Topic (vgl. \ref{subsubsec:Verteilung}).
Auch für jedes Abonnement von Whispers muss ein symmetrischer oder asymmetrischer Schlüssel und mindestens ein Topic als Filter angegeben werden. Da der Symmetrische Schlüssel für Lokkit Envelopes öffentlich ist, ist er nicht für kryptographische Sicherheit, sondern nur für die Filterung der Envelopes, zu verwenden. Aus diesem Grund ist es für jeden Teilnehmer, der den Envelope auf seiner Node übermittelt, möglich, diesen aufzuzeichnen, die Payload zu extrahieren und erneut zu schicken.\cite{replay_attack_on_security_protocols}

Diese Art der Weiterleitung funktioniert, wenn die gesamte Payload inklusive Digest weitergeleitet würde und somit keine erneute Signatur des Message Objektes nötig wäre. Somit wäre es möglich, eine Payload zu erhalten, die nicht von der signierenden Entität sondern von einer Drittperson gesendet wurde. Um sicher zu gehen, dass die Nachricht von derselben Entität gesendet wurde, die auch den Digest des Message Objektes erstellt hatte, wird das \emph{key} Attribut (vgl. \ref{sys_para:Key}) ebenfalls in das Message Objekt eingebettet. Dies ist der öffentliche Schlüsselteil, der zur Signatur des Whisper Envelopes verwendet wurde und im Feld \emph{sig} des Whisper Envelopes mitgeschickt wird. Diese beiden Schlüssel können verglichen werden (vgl. \ref{sys_subsubsec:Verteilung}, um sicher zu gehen, dass der Sender der Whisper Nachricht auch derselbe ist, wie der, der den Digest erstellt hat.

\subsection{Webapp}
\label{subsec:Webapp}
Die Webapp ist die Hauptinteraktionsmöglichkeit von Benutzern mit dem Lokkit System. Es bietet eine grafische Benutzeroberfläche, die von allen Geräten aus verwendet werden kann, sofern diese Html und JavaScript Browser unterstützen. Um die volle Funktionalität zu verwenden, wird eine Verbindung zu einer Ethereum Node vorausgesetzt, dessen Blockchain mindestens eine Instanz eines Rentable Smart Contracts enthält (vgl. \ref{subsubsec:Rentable}). Die Verbindung kann zu einer Ethereum Node gemacht werden, die entsprechend konfiguriert wurden. Dabei ist zu beachten, dass es erhebliche Sicherheitseinbussen gibt, wenn auf eine nicht lokale Node verbunden wird (vgl. \ref{subsubsec:Remote_Node}). Aus diesem Grund wird folgend davon ausgegangen, dass stets auf eine lokale Node verbunden wird.

\subsubsection{Deisgnentscheide}
Gemäss der Web3 Philosophie wird die Interaktion von Benutzern mit Smart Contracts in der Blockchain durch sogenannte \acrshort{DAPPs} umgesetzt. Da es sich darin um eine genauere Spezifizierung einer Webapp handelt, wird in diesem Bericht auf die Benutzeroberfläche ausschliesslich als \emph{Web App} referenziert.\cite[Wiki/DAPP-Developer-Resources, Wiki/Useful-Dapp-Patterns]{github.com/ethereum}\cite{github.com/ethereum/web3js,web3js.readthedocs.io}

Wenn eine Applikation, die auf die Ethereum Blockchain zugreift \emph{nicht} als \acrshort{DAPP} implementiert würde, müsste sie separat für jede unterstüzte Platofrm implementiert werden.

Grundsätzlich werden \acrshort{DAPPs} mittels JavaScript als klassiche Web Applikation umgesetzt. Anders als bei herkömmlichen solchen Applikationen werden die Daten nicht etwa von dem Server geschickt, sondern über die Verbindung zu einer lokalen Ethereum Node gelesen.\cite[Wiki/DAPP-Developer-Resources, Wiki/Useful-Dapp-Patterns]{github.com/ethereum}

Die verwendete Library Web3 bietet dabei die nötige Funktionalität, um über die jsonrpc Schnittstelle mit der Ethereum Node zu kommunizieren. Die JavaScript Library ist auch die einzige direkt vom ethereum open source comsortium unterhaltene API neben der offiziellen Go Implementation, geth.\cite{github.com/ethereum/web3js}


\subsubsection{Remote Node}
\label{subsubsec:Remote_Node}
Wenn mit einer \acrshort{DAPP} auf eine remote Node verbunden wird, sollten dem Anwender einige Punkte bekannt sein. Sollten neue Accounts auf dieser Node erstellt werden, sind die Privaten Schlüssel auch auf dieser Node abgelegt. Alle anderen Benutzer, die ebenfalls auf eine remote Node verbinden, können im Namen von entsperrten Accounts Zahlungen tätigen. Aus diesem Grund wird abgeraten, \acrshort{DAPPs} auf remote Nodes zu verbinden, welchen man nicht vertrauen kann. Die Lokkit Web App wird dies unterstützen, um eine einfachere Demonstration der Funktionalität zu ermöglichen, wenn ein Gerät mit nicht unterstützer Platform mit dem Demonstrator verbinden möchte\footnote{Bspw. iOS Geräte}. In live-Systemen wird jedoch wehement von diesem Vorgehen abgeraten. Meist werden die entsprechenden Funktionen auch vom Betreiber der Node ausgeschaltet, da auch für den Betreiber de Node Schaden entstehen könnte, wenn fremden Benutzern die Kontrolle über Teile der Node gegeben wird.\cite[Wiki/DAPP-Developer-Resources, Wiki/Useful-Dapp-Patterns]{github.com/ethereum}

\subsection{Mobile Geräte}
Um die Web App zu benutzen, wird eine lokale Ethereum Node vorausgesetzt, die mit einer bestimmten Konfigurationen läuft (vgl. \ref{subsec:Webapp}, \ref{sys_subsec:Geth}). Da diese beiden Komponenten über die web3 Schnittstelle komunizieren ist es auch möglich auf mobilen Geräten die Web App zu benutzen, sofern eine beschriebene Ethereum Node auf diesem Gerät verbunden ist.

\subsubsection{Ethereum Node auf Mobilgeräten}
Das Ethereum Projekt bietet eine offizielle API an, um auf mobilen Geräten eine Ethereum Node als Light Node (vgl. \ref{para:Light_Node})zu betrieben. Dabei ist zu bemerken, dass die API nur native Apps unterstützt und keine der Funktionalitäten über die rpc Schnittstelle angeboten werden kann. Somit ist es nicht möglich, mit der offiziellen API von einem mobilen Gerät aus auf \acrshort{DAPPs} zuzugreifen, die eine lokale Ethereum Node mit freigeschalteter rpc Schnittstelle voraussetzen. Sollte die offizielle go-ethereum Libary für mobile Geräte verwendet werden, muss die Node und jegliche Funktionalität in der nativen Applikation implementiert werden.\cite[wiki/Mobile: Introduction]{go-ethereum}

Sollte ein \acrshort{DAPP} die Verbindung zu Ethereum Nodes ausser localhost zulassen, ist es möglich diese zu verwenden, ohne dass auf dem Gerät eine Ethereum Node betrieben wird. Dies birgt aber erhebliche Sicherheitsrisiken, da die Vertrauenswürdigkeit der externen Node nicht gewährleistet werden kann. Aus diesem Grund wurde für Geräte mit Android Version 4.4 (KitKat) oder höher eine mobile Applikation (vgl. \ref{subsec:Android_App}) entwickelt. Aus Zeitgründen, aufgrund fehlender Hardware und fehlendem Fachwissen wurde für Mobile Geräte mit weiteren Betriebssystemen keine Applikation zum Betrieb einer Ethereum Node umgesetzt.
\paragraph{status-im}
Die Status-im Plattform bietet diese Interaktionsmöglichkeit zwischen mobilen Geräten und \acrshort{DAPPs}. Diese Applikation wurde entworfen, um auf mobilen Plattformen die Verwendung von \acrshort{DAPPs} zu ermöglichen. Dabei wurde ein Modul basierend auf der go-ethereum Library von ethereum erstellt (vgl. \ref{subsec:Open_Source}), das die benötigten Schnittstellen von geth über rpc frei gibt und Verbindungen von localhost zulässt. Die Implementation ist in Clojure Script und somit für beide grossen mobilen Betriebssysteme (Android und iOS) verfügbar.\cite{status-im_whitepaper, github.com/status-im/status-go}

\subsection{Android App}
\label{subsec:Android_App}
Um die Verbindung mit der Lokkit Webapp (vgl. \ref{subsec:Webapp}) von Androidgeräten aus ohne Abstriche bzgl. der Sicherheit zu ermöglichen, wurde eine native Applikation entwickelt, die eine Ethereum Node mit dem Lokkit Genesis Block auf einem Mobilen Gerät betreibt (vgl. \ref{sys_subsec:Android_App}.

Die Android App startet eine lokale Node mit dem Lokkit Genesis Block als Light Node (vgl. \ref{para:Light_Node}) und ermöglicht es, einfach einen neuen Account auf der Node zu erstellen und verbindet automatisch mit den IoT Nodes der Lokkit Blockchain, sofern das Gerät sich im vorbereiteten Demonstrationsnetzwerk befindet. Daraufhin wird das Webapp geöffnet, um dem Benutzer einen möglichst nahtlosen Übergang zu ermöglichen.
\subsubsection{Android Version}
Um bestmögliche Kompatibilität auch für ältere Geräte zu ermöglichen, wurde als Basis die Android Version 4.4 KitKat (API Version 19 gewählt), da noch immer über 18\% der registrierten Androidgeräte diese Version benutzen.\cite[Android/Dashboards]{developer.android.com}
\subsubsection{status-go}
Da die native Referenzimplementation des Ethereum Protokolls keine \acrshort{DAPPs} unterstützt, wird als Abhängigkeit das status-go Modul von status-im verwendet.\cite{go-ethereum,status.im,github.com/status-im/status-go}


\subsection{Doorman}
\label{subsec:Doorman}
Doorman ist eine mögliche Implementation in Python 2.7, die es ermöglicht, ein IoT Gerät an die erwähnten Smart Contracts (vgl. \ref{subsec:Smart_Contracts}) und das Protokoll Whisper v5 (vgl. \ref{para:Whisper}) inkl. der definierten Schnittstelle (vgl. \ref{subsec:Real_Time_Kommunikationsschnittstelle}) anzubinden. Doorman verbindet sich mit einer angegebenen Ethereum Node, lädt die Informationen zum angegebenen Smart Contract und wartet auf Mitteilungen. Wenn eine Nachricht erhalten und der Absender erfolgreich verifiziert wurde, wird der angegebene Befehl in der Shell ausgeführt.

Python 2.7 wurde als Plattform gewählt, da diese Implementation als Script, falls nötig, einfach von Anwendern abgeändert werden kann. Weiter ist diese Lösung plattformunabhängig, da die einzige Voraussetzung daran ist, dass Python 2.7 installiert ist. Python 3.6+ konnte nicht ohne weiteren Aufwand verwendet werden, da die einzige zur Verfügung stehende jsonrpc Schnittstelle, ethjsonrpc, ebenfalls in Python 2.7 implementiert ist.

\subsection{Controllers}
Die Controller-Komponente ist das Stück,
Controllers für IoT device
\subsubsection{Nuki}

\subsubsection{Marke: Eigenbau}

\subsection{Hardware}
Als Proof of Concept wurde in dieser Arbeit einen Demonstrator entwickelt. Es handelt sich um ein Schliessfach-Vermietsystem, das als Backend eine private Blockchain nutzt. Jedes Fach hat ein elektrisches Türschloss, das über ein Raspberry PI durch die Blockchain kontrolliert wird. Ein Schließfach und ein Raspberry PI bilden zusammen eine Einheit (ein Node der privaten Blockchain). Das erste Schliessfach erstellt ausserdem ein WLAN Hotspot, auf den alle anderen Einheiten verbinden. Der Demonstrator verfügt über 3 Einheiten, welche sich zum Hotspot verbinden. Die Anzahl der Einheiten ist nicht beschränkt, solange sie in der Reichweite des WLAN Hotspots befinden. Alle Einheiten zusammen bilden die private Blockchain.
