\chapter{Testing}

Dieses Dokument beschreibt das Testkonzept, das verfolgt wurde, um sicher zu stellen, dass das System wie angedacht funktioniert.

\subsection{Teststrategie}
Das System hat einen hoch komplexen Aufgbau und viele einzelne Komponenten. Umso wichtiger und komplizierter ist auch das Testing. Das Projekt wird auf drei Ebenen getestet. 

\vspace{.3cm}
\begin{description}
    \item[Unittests] Diese Tests sind vorallem während der Entwicklung einer Komponente wichtig.
    \item[Integrationstests] Einige Komponenten sind stark von der Blockchain abhängig und müssen daher mit einer laufenden Blockchain Node getestet werden. Um dies zu vereinfachen wurde ein Dockerimage für eine lokale Blockchain erstellt.
    \item [Systemtests] Diese Tests testen das ganze System, inklusive aller Komponenten und der Blockchain. Mittels diesen Tests werden alle Use Cases validiert. Diese Tests gelten auch als Abnahmetests, um die Gesamtfunktionalität zu garantieren.
\end{description}
\noindent
In den nachfolgenden Kapiteln werden die einzlnen Unittests, Integrationstests und Systemtests aufgelistet.

\input{appendix/07_Sections/Unittests}
\input{appendix/07_Sections/Integrationstests}
\input{appendix/07_Sections/Systemtests}

\subsection{Testdruchführung am 04.06.2017}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Unittests des Smart Contracts Rentable}
\label{my-label}
\begin{tabular}{@{}L{4.5cm}L{4cm}L{4cm}@{}}
\toprule
Tests &
Tests erfolgreich & 
Tests fehlgeschlagen 
\\ \midrule
7 Unittests 
& 7
& 0
\\ \midrule
3 Integrationstests  
& 3
& 0
\\ \midrule
2 Systemtests
& 2
& 0
\\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
